% @Difficulté 3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Fractions
% @Titre Trouver le milieux de deux fractions
\begin{exercice}[Source=MathGM]
Sur une droite graduée, on a représenté les nombres  $\dfrac{-2}{11}$ et $\dfrac{3}{7}$.\\
Quel nombre se trouve au dessus du point d'interrogation ?\\
\newrgbcolor{ududff}{0.30196078431372547 0.30196078431372547 1}
\psset{xunit=0.6cm,yunit=0.6cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=2pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-1.5,0.2)(12.5,3)
\rput[tl](0.7,1.5){$\dfrac{-2}{11}$}
\rput[tl](10.8,1.5){$\dfrac{3}{7}$}
\rput[tl](6,1.5){?}
\psline[linewidth=1pt](1,2)(6,2)
\psline[linewidth=1pt](3.455754659587413,2.10618881699021)(3.455754659587413,1.8938111830097892)
\psline[linewidth=1pt](3.5442453404125884,2.10618881699021)(3.5442453404125884,1.8938111830097892)
\psline[linewidth=1pt](6,2)(11,2)
\psline[linewidth=1pt](8.455754659587411,2.10618881699021)(8.455754659587411,1.8938111830097892)
\psline[linewidth=1pt](8.544245340412587,2.10618881699021)(8.544245340412587,1.8938111830097892)
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=*,linecolor=ududff](1,2)
\psdots[dotstyle=*,linecolor=ududff](11,2)
\psdots[dotstyle=*,linecolor=ududff](6,2)
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
\end{exercice}

\begin{Solution}
  La formule pour trouver le nombre "milieu" $M$ entre deux nombres $a$ et $b$ est la moyenne des deux nombres :
$$M=\dfrac{a+b}{2}$$
  
  \[
\begin{aligned}
M &= \dfrac{\dfrac{-2}{11} + \dfrac{3}{7}}{2} \\
  &= \dfrac{\dfrac{-2 \times 7 + 3 \times 11}{77}}{2} \\
  &= \dfrac{\dfrac{-14 + 33}{77}}{2} \\
  &= \dfrac{\dfrac{19}{77}}{2} \\
  &= \dfrac{19}{77} \times \dfrac{1}{2} \\
  &= \dfrac{19}{154}
\end{aligned}
\]

Le nombre se trouvant au-dessus du point d'interrogation sur la droite graduée est donc : $\frac{19}{154}$.
\end{Solution}



\begin{Indice}
	 La formule pour trouver le nombre "milieu" $M$ entre deux nombres $a$ et $b$ est la moyenne des deux nombres :
$$M=\dfrac{a+b}{2}$$
\end{Indice}
\begin{Reponse}
	$\dfrac{19}{154}$
\end{Reponse}